\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Ernesto Acosta Gempeler}
\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Seminario de teoría calculatoria de conjuntos}
\end{center}
\begin{center}
Martes 1 de marzo de 2016
\end{center}
\noindent \textbf{Temas tratados} en la sexta sesi\'on del seminario de 2016, expuestos por Jaime.\\

En esta sesi\'on Jaime introdujo la definici\'on de conjunto bien fundado y las propiedades de las operaciones reticulares.  Ernesto continuar\'a con el resumen en la pr\'oxima sesi\'on.\\[0.3cm]
\noindent $(E,R)$ es bien fundado si todo subconjunto no vac\'io de $E$ tiene por lo menos un elemento minimal. Simb\'olicamente, $(E,R)$ es bien fundado si:
\[
P\subseteq E \wedge P\neq \emptyset \Rightarrow (\exists x\mid x\in P:(\forall y\mid y\in P:\neg(yRx)))
\]
Un preorden en un conjunto $E$ es una relaci\'on binaria que es transitiva y reflexiva. Si $(E,\preceq)$ es un conjunto preordenado entonces:
\begin{enumerate}
\item $a\preceq b\equiv (\forall z\mid z\preceq a:z\preceq b)$
\item $a\preceq b\equiv (\forall z\mid b\preceq z:a\preceq z)$
\end{enumerate}
Si $(E,\preceq)$ es un conjunto ordenado ($\preceq$ es un orden parcial en $E$) entonces:
\begin{enumerate}
\item $a=b \equiv (\forall z\mid : z\preceq a\equiv z\preceq b)$
\item $a=b \equiv (\forall z\mid : a\preceq z\equiv b\preceq z)$
\end{enumerate}
En $(E,\preceq)$, el m\'inimo entre $a$ y $b$ se escribe $a\downarrow b$ y el m\'aximo se escribe $a\uparrow b$.\\[0.3cm]
Axioma del m\'inimo: 
\[
z\preceq a\downarrow b \equiv z\preceq a \wedge z\preceq b
\]
Axioma del m\'aximo: 
\[
a\uparrow b \preceq z\equiv a\preceq z \wedge b \preceq z
\]
Ejemplos de operaciones reticulares
\begin{enumerate}
\item En $(\mathbb Z, \leq))$, las operaciones $\uparrow$ y $\downarrow$ (m\'aximo y m\'inimo).
\item En $(\mathbb P (X), \subseteq)$, las operaciones $\cup$ y $\cap$ (uni\'on e intersecci\'on).   
\item En $(\mathbb Z^+, \cdot\mid)$, las operaciones $\Uparrow$ y $\Downarrow$ (m\'inimo m\'ultiplo com\'un  y m\'aximo divisor com\'un).
\end{enumerate}
Teorema. En $(\mathbb Z, \leq))$, $a\downarrow (b\downarrow c)=(a\downarrow b) \downarrow c$.\\[0.3cm]

Demostraci\'on. Basta demostrar que $(\forall z\mid z\leq (a\downarrow b) \downarrow c \equiv z\leq a\downarrow (b \downarrow c))$.
\[\begin{array}{rcl}
& &  z\leq (a\downarrow b) \downarrow c\\ 
&&\\
&\equiv  &\langle \text{axioma del m\'inimo}\rangle   \\ 
&&\\
& &  z\leq (a\downarrow b)\wedge z\leq  c \\ 
&&\\
& \equiv & \langle \text{axioma del m\'inimo}\rangle  \\ 
&&\\
&& (z\leq a \wedge z \leq b)\wedge z\leq  c\\ 
&&\\
& \equiv & \langle \wedge\,\,\text{es asociativa}\rangle \\ 
&&\\
&& z\leq a \wedge (z \leq b\wedge z\leq  c)\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{axioma del m\'inimo}\rangle \\ 
&&\\
&& z\leq a \wedge z\leq ( b\downarrow  c)\\
&&\\
& \equiv & \langle \text{axioma del m\'inimo}\rangle \\ 
&&\\
&& z\leq a \downarrow ( b\downarrow  c)\\
\end{array} 
\]
Si $(P,\prec)$ es un orden estricto lineal y $A\subseteq P$, se define el m\'inimo de $A$ por
\[
x=\downarrow A \equiv x\in A \wedge (\forall y\mid y\in A: x\preceq y).
\] 
Se puede considerar el operador $\downarrow$ como la operatoria de la operaci\'on de tomar el m\'inimo de dos elementos ($a\downarrow b$) ($\sum$ sumatoria, $\prod$ productoria, $\forall$ conjuntoria, $\exists$ disyuntoria, $\downarrow$ minimitoria y $\uparrow$ maximitoria). En este sentido,
\[
\downarrow A = (\downarrow e\mid e\in A:e).
\] 
Por ejemplo, 
\[
\downarrow\{a_i\mid 1\leq i\leq n\}=(\downarrow i\mid  1\leq i\leq n : a_i)= a_1\downarrow a_2 \downarrow \cdots \downarrow a_n
\] 
En este sentido,
\[
\sup A = (\downarrow z\mid (\forall a \mid a\in A: a\leq z):z)
\]
y 
\[
\inf A = (\uparrow z\mid (\forall a \mid a\in A: z\leq a):z).
\]
Podemos caracterizar inf mediante desigualdades indirectas as\'i:
\[
z\leq \inf A \equiv (\forall a \mid a\in A: z\leq a).
\]
Continuar\'a.....
\end{document}

Luego continu\'o con el resumen recordando que los n\'umeros ordinales son conjuntos transitivos y bien ordenados con la relaci\'on de pertenencia.